\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[polish]{babel}
\selectlanguage{polish}
\usepackage[OT4, plmath]{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

\title{Wzory}
\author{Hanka}

\begin{document}

\maketitle
\section{Szczelina}
We wzorach jest: 
\begin{equation}
  \mathbf{q} = \frac{h^3 \nabla p}{12 \mu}
  \label{q1}
\end{equation}
\begin{equation}
  \nabla \cdot \mathbf{q} = 0
\end{equation}
 \begin{equation}
    \nabla \cdot (q C) -\nabla \cdot (h D \nabla C)= 2 R(C)
 \end{equation}
 \begin{equation}
 \label{aaa}
   c_{sol}\frac{\partial h}{\partial t} = 2 R(C)
 \end{equation}
\begin{equation}
  R(C) = k(c_{sat}- C)
\end{equation}
a stężenie: 
\begin{equation}
  \hat{C} = \frac{c_{sat} - C}{c_{sat}}
\end{equation}
czyli na brzegach przed przeskalowaniem:
\begin{align}
  c(x=0) = c_{sat} \nonumber \\
  {} c(x = L) = 0
\end{align}
a po przeskalowaniu: 
\begin{align}
  \hat{c}(x=0) = 0 \nonumber \\
  {} \hat{c}(x = L) = 1
\end{align}
\begin{equation}
\label{bbb}
  R(C) = k(c_{sat}- c_{sat} + c_{sat}\hat{C}) = k(c_{sat}\hat{C})
\end{equation}
A wzór \eqref{aaa}  po przeskalowaniu  $\hat{h} = h/h_0$ i $\hat{t}= t/\tau$, gdzie $\tau = \frac{h_0c_{sol}}{2kc_{sat}}$
\begin{equation}
   c_{sol}\frac{2kc_{sat}}{h_0c_{sol}} \frac{h_0\partial \hat{h}}{\partial \hat{t}} = 2 R(C)
\end{equation}
czyli: 
\begin{equation}
  2kc_{sat} \frac{\partial \hat{h}}{\partial \hat{t}} = 2 R(C)
\end{equation}
\begin{equation}
 \frac{\partial \hat{h}}{\partial \hat{t}} =\frac{R(C)}{kc_{sat}}
\end{equation}

Czyli można wprowadzić $\hat{R}(c)$, takie by(i tak jest w kodzie): 
 \begin{equation}
\frac{\partial \hat{h}}{\partial \hat{t}} = \hat{R}(C)
 \end{equation}
 wtedy zmieniamy wzór \eqref{bbb}: 
 \begin{equation}
  \hat{R}(C) = \frac{k(c_{sat}\hat{C})}{kc_{sat}}
\end{equation}
i wtedy : 
 \begin{equation}
  \hat{R}(C) = \hat{C}Da 
\end{equation}
Bo dt to:
\begin{equation}
  dt = \frac{d\hat{t}}{Da}
\end{equation}
przed przeskalowaniem ciśnienie mialo następujące warunki brzegowe: 
\begin{align}
  p(x=0)= p_0 \nonumber \\
  {} p(x=L) = 0
\end{align}
gdy przeskalujemy ciśnienia tak by: 
\begin{equation}
  \hat{p}=\frac{p_0-p}{p_0}\frac{L}{h_0}=\frac{p_0-p}{p_0}\hat{L}
\end{equation}
wtedy: 
\begin{align}
    \hat{p}(x=0)= 0 \nonumber \\
  {} \hat{p}(x=L) = \hat{L}
\end{align}
wtedy gradient ciśnienia: 
\begin{equation}
  \nabla' \hat{p} = -\frac{L}{p_0}\nabla p 
\end{equation}
a przepływ w szczelinie o rozwarciu $h_0$:
\begin{equation}
  q_0 = -\frac{h_0^3\nabla p}{12 \mu}= \frac{h_0^3 p_0}{12 \mu L}
\end{equation}
i po wstawieniu tego do wzoru \eqref{q1}:
\begin{equation}
  q_0 \hat{q} = \frac{h_0^3\hat{h}^3 \frac{p_0}{L}\nabla' \hat{p}}{12 \mu}
\end{equation}
i po wstawieniu wartości $q_0$:
\begin{equation}
  \frac{h_0^3 p_0}{12 \mu L} \hat{q} = \frac{h_0^3\hat{h}^3 \frac{p_0}{L}\nabla' \hat{p}}{12 \mu}
\end{equation}
i uproszczeniu: 
\begin{equation}
 \hat{q} = \hat{h}^3\nabla' \hat{p}
\end{equation}
Po przeskalowaniu stężenia gradient stężenia jest równy:
\begin{equation}
  \nabla' \hat{c} = \nabla\left( \frac{c_{sat} - c}{c_{sat}}\right)h_0 = -\frac{h_0\nabla c }{c_{sat}}
\end{equation}

\begin{equation}
  \nabla c = - \frac{c_{sat}}{h_0} \nabla' \hat{c} 
\end{equation}
czyli wzór \eqref{c1}
\begin{equation}
  - \frac{c_{sat}}{h_0} q \cdot \nabla'\hat{c} + D \frac{c_{sat}}{h_0}\nabla h  \cdot \nabla' \hat{c}= 2R(C)
\end{equation}
po przeskalowaniu h i q otrzymujemy:
\begin{equation}
  - \frac{c_{sat} q_0}{h_0} \hat{q} \cdot \nabla'\hat{c} + \frac{D c_{sat}}{h_0} \nabla' \hat{h}  \cdot \nabla' \hat{c}= 2R(C)
\end{equation}
czyli po podzieleniy przez $c_{sat}$ i $q_0$ i pomnożeniu przez $h_0$: 
\begin{equation}
  - \hat{q} \cdot \nabla'\hat{c} + \frac{D }{q_0} \nabla' \hat{h}  \cdot \nabla' \hat{c}= \frac{2R(C)h_0}{c_{sat} q_0}
\end{equation}
A ponieważ $R(c) = k\hat{c}c_{sat}$, a $Da = \frac{k h_0}{q_0}, $ to po prawej stronie mamy $\hat{R}(C) = Da\hat{c}$
\begin{equation}
  - \hat{q} \cdot \nabla'\hat{c} + \frac{D}{q_0} \nabla' \hat{h}  \cdot \nabla' \hat{c}=  2\hat{R}(C)
\end{equation}




\section{Porowate - rozpuszczanie}
Wzory:
\begin{equation}
  \upsilon \cdot \nabla C - D \nabla \phi \cdot \nabla C = R(C)
  \label{cale}
\end{equation}
\begin{equation}
  R(C) = - k S C
  \label{r2}
\end{equation}
\begin{equation}
  \upsilon = - \frac{\phi^3}{5s_0^2}\frac{\nabla p}{\mu }
  \label{predkosc}
\end{equation}
\begin{equation}
  \frac{\partial V}{\partial t} = -\frac{1}{c_{sol}}S k C
  \label{objetosc}
\end{equation}
Wprowadzamy nowe wartości: 

\begin{equation}
  \hat{x}=x s_0
\end{equation}
\begin{equation}
  \hat{L}= L s_0
\end{equation}

\begin{equation}
  \hat{p} = \frac{p_0 - p}{p_0}\frac{L s_0}{\phi_0^3}
\end{equation}
Brzegowe wartości p to: 
\begin{align}
  p(x=0) = p_0 \nonumber \\
  {} p(x=L) = 0
\end{align}
Po przeskalowaniu: 
\begin{align}
    \hat{p}(x=0) = 0 \nonumber \\
  {} \hat{p}(x=L) = \frac{\hat{L}}{\phi_0^3}
\end{align}
gradient z $\hat{p}$ jest równy: 
\begin{equation}
  \nabla'\hat{p} = -\frac{L}{p_0\phi_0^3}\nabla p
\end{equation}
i
\begin{equation}
  \hat{\upsilon} = \frac{\upsilon}{\upsilon_0}
\end{equation}
a po wstawieniu wartości początkowych do rownania \eqref{predkosc} mamy wartość $\upsilon_0$:
\begin{equation}
  \upsilon_0= \frac{\phi_0^3}{5s_0^2}\frac{p_0}{L\mu }
\end{equation}
więc po wstawieniu tego wszystkiego do równania \eqref{predkosc} mamy:
\begin{equation}
  \hat{\upsilon}\upsilon_0 = \frac{\phi^3\phi_0^3}{5s_0^2}\frac{p_0\nabla' \hat{p}}{L\mu }
\end{equation}
A po wstawieniu wartości $\upsilon$ w 0: 
\begin{equation}
  \hat{\upsilon}\frac{\phi_0^3}{5s_0^2}\frac{p_0}{L\mu } = \frac{\phi^3\phi_0^3}{5s_0^2}\frac{p_0\nabla' \hat{p}}{L\mu }
\end{equation}
i wtedy wzór \eqref{predkosc} wyglada: 
\begin{equation}
\hat{\upsilon} = \phi^3 \nabla' \hat{p}
 \end{equation}
stężenie przeskalowane jest: 
\begin{equation}
  \hat{c}= \frac{c}{c_{in}}
\end{equation}
a S (takie uproszczenie jest w Twoim artykule o porowatych):
\begin{equation}
  \hat{s} = s_0
\end{equation}
w takim razie wzór \eqref{r2} będzie wyglądał następująco:
\begin{equation}
    R(C) = - k s_0 c_{in}\hat{c}
\end{equation}
I teraz wydaje mi się, że $\tau$ będzie analogicznie do tego z artykułu o szczelinach równe: 
\begin{equation}
  \tau = \frac{c_{sol}}{k s_0 c_{in}}
\end{equation}
bo to będzie z równania analogicznego do tego opidanego na stronie 425 tam jest $h(0,t) = h_0 + 2ktc_{sol}/c_{sat}$,  przy czym teraz jednostki mają sens, ale ja nie widzę tego. 
a t przeskalowane to: 
\begin{equation}
  \hat{t}= \frac{t}{\tau}
\end{equation}

a wzór \eqref{objetosc}:

\begin{equation}
  \frac{k c_{in} s_0}{c_{sol}}\frac{\partial V}{\partial \hat{t}} = -s_0 \frac{1}{c_{sol}} k \hat{c} c_{in}
\end{equation}

czyli:
\begin{equation}
\frac{\partial V}{\partial \hat{t}} = - \hat{c}
\end{equation}
i wzór \eqref{cale}:
\begin{equation}
  c_{in} s_0\upsilon_0 \hat{\upsilon} \cdot \nabla \hat{c} - c_{in} s_0^2 D \nabla \phi \cdot \nabla \hat{c} = R(C)
\end{equation}
czyli:
\begin{equation}
   \hat{\upsilon} \cdot \nabla \hat{c} - \frac{s_0}{\upsilon_0} D \nabla \phi \cdot \nabla \hat{c} = R(C)\frac{1}{c_{in}\upsilon_0 s_0}
\end{equation}

po wstawieniu wartości R
\begin{equation}
 \hat{\upsilon} \cdot \nabla \hat{c} - \frac{s_0}{\upsilon_0} D \nabla \phi \cdot \nabla \hat{c} = - \frac{k \hat{c}}{\upsilon_0}
\end{equation}
Gdy jako Da przyjmiemy:
\begin{equation}
  Da = \frac{k}{\upsilon_0}
\end{equation}
A jako Pe: 
\begin{equation}
  Pe = \frac{\upsilon_0}{D s_0}
\end{equation}
To otrzymujemy:
\begin{equation}
 -\hat{\upsilon} \cdot \nabla \hat{c} + \frac{1}{Pe} \nabla \phi \cdot \nabla \hat{c} = Da\hat{c}
\end{equation}




\section{Porowate - osadzanie A i rozpuszczanie C}
Rówanania na ciśnienie wyglądają tak samo jak dla sytuacji gdy mamy tylko rozpuszczanie. 
Równania przed przeskalowaniem wygladają następująco: \newline
Stężenie A: 
 \begin{equation}
    \upsilon \cdot \nabla C_a - D \nabla \phi \cdot \nabla C_a = R_a(C_a)
    \label{ca1}
 \end{equation}
  gdzie $R_a$ to:
 \begin{equation}
   R_a(C_a) = - k_a S C_a
 \end{equation}
 Stężenie H: 
\begin{equation}
  \upsilon \cdot \nabla C_h - D\nabla \phi \cdot \nabla C_h = R_h(C_h)
  \label{ch1}
\end{equation}
gdzie $R_h$ to: 
\begin{equation}
  R_h(C_h) = k_b S C_a - k_c S C_h
\end{equation}
Objętość A: 
\begin{equation}
  \frac{\partial V_a}{\partial t} = \frac{1}{c_{Asol}}S k_a C_a
\end{equation}
Objętość C: 
\begin{equation}
  \frac{\partial V_c}{\partial t} = - \frac{1}{c_{Csol}} S k_c C_h
\end{equation}
Nowe jednostki: 
\begin{equation}
  \hat{\upsilon} = \frac{\upsilon}{\upsilon_0}
\end{equation}

Jako S wstawiam dla uproszczenia $s_0$: 
\begin{equation}
  S = s_0
\end{equation}

\begin{equation}
  \hat{x}= x s_0
\end{equation}
Wartości brzegowe stężenia $C_a$ to: 
\begin{align}
  C_a(x=0) = C_{Ain} \nonumber \\
 {} C_a(x=L) = 0
\end{align}

\begin{equation}
  \hat{C}_a = \frac{C_a}{C_{Ain}}
\end{equation}

i po przeskalowaniu warunki brzegowe zmieniają się na: 

\begin{align}
  \hat{C}_a(x=0) = 1 \nonumber \\
 {} \hat{C}_a(x=L) = 0
\end{align}
Wartości brzegowe stężenia $C_h$ to: 
\begin{align}
  C_h(x=0) = 0 \nonumber \\
 {} C_h(x=L) = 0
\end{align}

\begin{equation}
  \hat{c}_h = \frac{C_h}{C_{Ain}}
\end{equation}
i po przeskalowaniu nie zmieniły się warunki brzegowe.

Czas przeskalowany jest przez $\tau$:
\begin{equation}
  \tau = \frac{c_{Asol}}{k_a s_0 C_{Ain}}
\end{equation}
\begin{equation}
  \hat{t}= \frac{t}{\tau}
\end{equation}
równanie \eqref{ca1} po przeskalowaniu wyglada następująco: 
\begin{equation}
  -\hat{\upsilon}\cdot \nabla \hat{c}_a + \frac{1}{Pe}\nabla\phi\nabla\hat{c}_a = Da\hat{c}_a
\end{equation}
Gdzie: 
\begin{align}
    Da = \frac{k_a}{\upsilon_0} \nonumber \\
    {} Pe = \frac{\upsilon_0}{D s_0}
\end{align}
Objętość A po przeskalowaniu: 
\begin{equation}
  \frac{\partial V_a}{\partial t} = \hat{c}
\end{equation}
równanie \eqref{ch1} po przeskalowaniu wygląda następująco: 
\begin{equation}
  \hat{\upsilon} \cdot \nabla \hat{c}_h - \frac{1}{Pe} \nabla \phi \cdot \nabla \hat{c}_h = \frac{R_h(C_h)}{c_{Ain}s_0 \upsilon_0}
  \label{ch2}
\end{equation}
Czyli:
\begin{equation}
    \hat{\upsilon} \cdot \nabla \hat{c}_h - \frac{1}{Pe} \nabla \phi \cdot \nabla \hat{c}_h = \frac{k_b}{\upsilon_0} \hat{c}_a - \frac{k_c}{\upsilon_0} \hat{c}_h
\end{equation}
Objętość C po przeskalowaniu to: 
\begin{equation}
  \frac{\partial V_c}{\partial \hat{t}} = - \frac{k_c}{k_a}\frac{c_{Asol}}{c_{Csol}}\hat{c}_h
\end{equation}
I po dodaniu:
\begin{align}
  k_{ba} = \frac{k_b}{k_a} \nonumber \\
  {} k_{ca} = \frac{k_c}{k_a} \nonumber \\
  {} c_{sol} = \frac{c_{Asol}}{c_{Csol}}
\end{align}

Mamy(pomnożyłam przez -1 by wyglądały tak samo): 
\begin{equation}
  - \hat{\upsilon} \cdot \nabla \hat{c}_h + \frac{1}{Pe} \nabla \phi \cdot \nabla \hat{c}_h = - k_{ba} Da \hat{c}_a + k_{ca}Da\hat{c}_h
\end{equation} 
\begin{equation}
    \frac{\partial V_c}{\partial \hat{t}} = - k_{ca}c_{sol}\hat{c}_h
\end{equation}
a wzór na porowartość to:
\begin{equation}
  \phi = 1 - V_a - V_c
\end{equation}
wartości brzegowe: 
\begin{align}
  V_a(x=0) = 0 \nonumber \\
{}  V_a(x=L) = 1-\phi_0
\end{align}

\begin{align}
  V_c(x=0) = 1-\phi_0 \nonumber \\
{}  V_c(x=L) = 0
\end{align}
\end{document}
